<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eclogue, ou Chant pastoral sur les nopces des Serenissimes Princes Charles Roy de la Grand' Bretagne, France &amp; Irlande, &amp; de Henriette Marie fille de Henry le Grand, Roy de France, &amp; de Nauarre.</title>
            <author>I. D. B., fl. 1627.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1627</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 28 KB of XML-encoded text transcribed from 11 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A00399</idno>
            <idno type="STC">STC 1052</idno>
            <idno type="STC">ESTC S115856</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99851073</idno>
            <idno type="PROQUEST">99851073</idno>
            <idno type="VID">16328</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A00399)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 16328)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 869:18)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Eclogue, ou Chant pastoral sur les nopces des Serenissimes Princes Charles Roy de la Grand' Bretagne, France &amp; Irlande, &amp; de Henriette Marie fille de Henry le Grand, Roy de France, &amp; de Nauarre.</title>
                  <author>I. D. B., fl. 1627.</author>
               </titleStmt>
               <extent>21, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>[E. Allde],</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>M.DC.XXVII. [1627]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Printer's name from STC.</note>
                  <note>In verse.</note>
                  <note>Some print show-through.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
                  <note>Dedicatory epistle signed: I. D. B.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Charles --  I, --  King of England, 1600-1649 --  Poetry.</term>
               <term>Henrietta Maria, --  Queen, consort of Charles I, King of England, 1609-1669 --  Poetry.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-02</date>
            <label>Megan Marion</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-05</date>
            <label>SPi Global</label>Rekeyed and resubmitted</change>
         <change>
            <date>2010-07</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-07</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:16328:1"/>
            <pb facs="tcp:16328:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>ECLOGVE, OV CHANT PASTORAL SVR LES NOPCES DES SERENISSIMES PRINCES CHARLES Roy de la Grand' Bretagne, France &amp; Irlande, &amp; de HENRIETTE MARIE fille de HENRY LE GRAND, Roy de France, &amp; de Nauarre.</p>
            <p>A LONDRES, M.DC.XXVII.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:16328:2"/>
            <pb facs="tcp:16328:2"/>
            <head>A LEVRS SACREES MAIESTEZ.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg> 'Appens aux pieds de vos Sacreées Maieſtez ceſte Eclogue pour Eſtrenes: on me pourra blaſmer (peut eſtre) pour auoir tant tardé, &amp; moy i'ay peur que ie ne ſois plus blaſmable de m'estre trop haſté: quelques vns de mes amis ſçauent que ceſte Eclogue eſtoit eſorite lors meſme que le temps le requeroit, mais monhumeur mal moulée à la Courtiſane, pour vn qui a ſuiuy la Cour ſi long temps (&amp; mal ſtilée à la mo<g ref="char:EOLhyphen"/>derne) pour eſtaler &amp; faire valoir ſes denrées, a eſté cauſe qu'elle a demeuré cachée ſi long temps, &amp; ores qu'elle ſe monſtre, c'eſt ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>lement pour marquer l'ardonte affection que ie porte à vos sacrées Maieſtez: pour loüange elle demande pardon de ſa temerité, pour loyer ſi V. M. daignent la regardertant ſeulement, là voyla ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lariée au de-là de ſon eſperance: c'eſt temerité (ie le confeſſe) de toucher vnſuiect qui ſurpaſſe tantſa portée; ſi n'eſt il pas defendu de begayer de la Diuinité meſme, pourueu que ſobrement: ie fais icyle Berger, &amp; iargonne à leur mode, ie ne ſuis pas ſi fol d'entre<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre d'ebauſcher les moindres traits de vos Vertus, moins encors le Portraict entier; mes forces ont beau s'ergoter, elles ſont de trop petite taille pour attaindre ſi haut, quaud ie voudrois haſarder l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſay d'vne ſi riche piece, ie n'y employrois que des couleurs naïues, veritables, &amp; naturelles, ſans umbre, ſans fard: a la voirie ceſte
<pb facs="tcp:16328:3"/>charoigne puante de la flatterie, qui empeſte les Cours &amp; les Cabi<g ref="char:EOLhyphen"/>nets des Rois. Il a pleu au Ciel de charger la premiere &amp; tendre ieu<g ref="char:EOLhyphen"/>neſe de V. M. de trois peſantes Coronnes, &amp; quel Atlas peut eſtre aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez fort pour ſe tenir droit ſans aide ſous vntel fardeau! il y a aſſez de vos bons ſujets qui vous preſteront l'eſpaule de leur ſuf fiſance pour vous eſtayer, &amp; moy &amp; mes ſemblables; celle de nos meilleurs ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>haits. C'eſt vn grand meſtier &amp; malaiſé que de bien regner, &amp; vous eſtes les deux Princes (peut-eſtre) deſſous le Ciel les plus obligez à celà; comme enfans de deux Peres, <hi>IACQVES LE SAGE</hi> &amp; <hi>HENRY LE GRAND,</hi> Maiſtres ſi ſignalez en cegrand meſtier: vous auez de ſia heureuſement commencé à deboucler la barriere, &amp; courir leurs Vertus à la piſte, il faut auoir les nerfs roides &amp; l'haleine bonne pour les attraper, eſperer lepouuoir deuancer, c'eſt viſer à l'impoſible. Dieu qui a mis V. M<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> dans ceſte glorieuſe car<g ref="char:EOLhyphen"/>riere, v<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>us face la grace de bien courir, vous la defriche &amp; vous oſte tout obſtacle: les Lauriers vous attendent au bout de la lice, mille million des deuotes prieres d'vn monde des vos ſuiets vous ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compagnent par le milieu, &amp; parmy les autres celles de celuy qui eſt de Vos Maieſtez</p>
            <closer>
               <signed>Le tres-humble, tres-affectionné, &amp; tres-fidelle ſujet &amp; ſeruiteur, I. D. B.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="pastoral">
            <pb n="5" facs="tcp:16328:3"/>
            <head>ECLOGVE, OV <hi>CHANT PASTORAL.</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>
                  <seg rend="decorInit">D</seg>Eux bergers Eſcoſſois, s'eſloignans de la<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oule,</l>
               <l>S'aſſli<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ent à l'eſcart, ou la Tamiſe roule</l>
               <l>Ses eaux dedans la mer; eſgalement eſpris</l>
               <l>D'vn beau deſir tous deux, eſgalement cheris</l>
               <l>D'Apollon ayme-vers, &amp; la troupe neufvaine,</l>
               <l>Qui balle ſur Parnaſſe &amp; boit dans Hippocrenne,</l>
               <l>Et tous deux apprentifs de Melin, ce ſonneur,</l>
               <l>Dont la lyre immortelle eſt pareille en honneur</l>
               <l>A celles que jadis on priſoit dans Athenes,</l>
               <l>Où celles qui chantoient les merveilles Romaines:</l>
               <l>Or ces deux bergerots, avoient dés longue main</l>
               <l>Les flammes d'un deſir couvées dans leur ſein;</l>
               <l>
                  <pb n="6" facs="tcp:16328:4"/>D'eſprouuer qui de deux emporteroit la gloire,</l>
               <l>D'eſtre le plus aymé des filles de Memoire.</l>
               <l>Iacquet, (en ſouſriant dit Robin) maintesfois</l>
               <l>On en fait grand eſtat de ta flute &amp; ta voix,</l>
               <l>De tes accords Ianette eſt tellement eſpriſe,</l>
               <l>Qu'elle te louë ſeul &amp; tous autres meſpriſe:</l>
               <l>Mais certes, ſi l'amour que chacun porte à ſoy</l>
               <l>N'aveugle mon eſprit, ie jouë mieux que toy:</l>
               <l>Car l'autre jour aſſis aupres de ma Catine,</l>
               <l>Ma cornemuſe enflant, j'apperceus a ſa mine,</l>
               <l>Que mes accents charmeux luy raviſſoient l'eſprit:</l>
               <l>Lors, de ſa blanche main, ma main la belle prit,</l>
               <l>La ſerra, me donna ce beau los pour trophée,</l>
               <l>Mon Robin jouë mieux que ne faiſoit Orphée:</l>
               <l>Parquoy, puiſque le ſort nous a tirez à part,</l>
               <l>Voyons lequel ſe doit, plus vanter de ſon art.</l>
            </lg>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Robin, ſi ta Catine hauſſe ta cornemuſe,</l>
               <l>Il ne faut s'eſtonner, l'affection s'abuſe,</l>
               <l>Iugeant de ce qu'elle ayme ainſi, le fard qui peint</l>
               <l>Les rides de ſon front, te ſemble ſon vray teint.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Catine eſt mille fois plus belle que Ianette,</l>
               <l>Et ma voix, mille fois eſt plus que ta voix nette:</l>
            </sp>
            <sp>
               <pb n="7" facs="tcp:16328:4"/>
               <speaker>Iaquet.</speaker>
               <l>Le berger, qui jadis donna la pomme d'or,</l>
               <l>Donroit à laneton le prix ſans doute encor:</l>
               <l>Qui paſſe ta Catine &amp; voire Charidore</l>
               <l>Autant que l'oeil du iour la lueur de l'aurore</l>
               <l>Or meſpriſe mes ſons &amp; mes amours, pour moy</l>
               <l>Bon chantre ie t'advouë &amp; chantre ie me croy:</l>
               <l>Si Tmole doit iuger, la lyre Delienne,</l>
               <l>Supraſſera de loin la flutte Marſienne:</l>
               <l>Mais Robin, n'eſtrivons, n'eſtriuons plus en vain,</l>
               <l>Icy ma douce flutte, icy ma docte main;</l>
               <l>Or, ſi tu as le coeur enfle ta cornemuſe,</l>
               <l>Iamais ne ſera dit que Iacquet te refuſe.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Quel ſera le ſujet doncques, de nos debats?</l>
               <l>Et qui coronnera du laurier nos eſbats?</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Sçais-tu point, que Carlin deſcendu de la race,</l>
               <l>De mille demy-Dieux, eſchauffé de la grace,</l>
               <l>Qui plus qu'humaine luyt, ſur le front tout diuin</l>
               <l>De la belle HENRIETTE, eſtreſolu en fin</l>
               <l>De quitter les appas de la perfide Eſpagne,</l>
               <l>Et la belle eſpouſer pour fidelle compagne?</l>
               <l>
                  <pb n="8" facs="tcp:16328:5"/>Quel ſujet fournira tout ce grand univers,</l>
               <l>Plus digne de nos voeux, plus digne de nos vers?</l>
               <l>Cela, peuſt donner voix à ces trouppes muettes</l>
               <l>Qui noüent dans la mer, &amp; les rendre poëttes:</l>
               <l>Apres auoir chanté, ſi tu le veux Robin,</l>
               <l>Nous graverons nos vers, ſur le tronc de ce pin,</l>
               <l>Auec le tronc croiſſant s'accroiſtra noſtre gloire,</l>
               <l>Laiſſons le iugement, au temps de la victoire:</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Ce ſujet, mon Iacquet, eſt bien trop relevé</l>
               <l>Pour le chant des bergers, il faut eſtre eſlevé</l>
               <l>Haut par deſſus Parnaſſe, &amp; d'vn vol temeraire,</l>
               <l>S'approcher trop du feu, qui tout ce tout eſclaire:</l>
               <l>Le Iuge ne peut eſtre aucunement ſuſpect,</l>
               <l>Et ne peuſt par faueur, ny par dons eſtre infect.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Les Dieux ne priſent pas le preſent qu'on leur donne,</l>
               <l>Sur tout ils ont eſgard au coeur, à l'ame bonne,</l>
               <l>Carlin eſt demy-dieu, qui d'une iuſte main,</l>
               <l>Balancera nos dons au poix de leur deſſein:</l>
               <l>Mais, Robin, tourne l'oeil, regarde la colline</l>
               <l>Que ie te monſtre au doigt, de la mer plus voiſine:</l>
               <l>Ne vois-tu point de là, deſcendre comme las,</l>
               <l>Vn homme droit vers nous guidant ſon petit pas?</l>
               <l>
                  <pb n="9" facs="tcp:16328:5"/>Et ſi ie dois fier de ſi loin, à ma veuë,</l>
               <l>C'eſt le bon Andriot, ſon pas, ſa iupe bleuë,</l>
               <l>M'aſseurent que c'eſt luy, nous n'euſſions peu trouuer</l>
               <l>Iuge plus competant, deuant qui nous prouver:</l>
               <l>Car il a touſiours eu Pallas ſa bonne amie,</l>
               <l>Et nul, nul mieux que luy, ſonne la chalemie,</l>
               <l>Et pour ſa gentilleſſe, &amp; pour ſon bel eſprit,</l>
               <l>Carlin luy fait grand bien, grand Carlin le cherit;</l>
               <l>Il eſt ſon domeſtique, eſt nourry de ſes gages,</l>
               <l>Il luy donne à garder ſes oyſeaux &amp; ſes cages:</l>
               <l>Il a des paſſereaux ſi dextrement appris:</l>
               <l>Que guindez haut en l'air, ils tournent à ces cris,</l>
               <l>Et laiſſant leurs esbats, ſur Andriot ſe perchent,</l>
               <l>Et privez de ſa main leurs viandes ils cherchent,</l>
               <l>Ie penſe qu'il nous ayme; eſgalement tous deux,</l>
               <l>Qu'il ſoit de nos debats le Iuge ſi tu veux:</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Andriot.</speaker>
               <l>Chers mignons d'Apollon, grands fauoris des Muſes,</l>
               <l>Ou ſont vos fluttes donc? où ſont vos cornemuſes?</l>
               <l>Quoy? muets en ce lieu, à l'eſcart retirez,</l>
               <l>Ou la ſaiſon, le Ciel &amp; le ſort conſpirez</l>
               <l>Courtizent vos accords, ces voutes qui ſans ceſſe</l>
               <l>Vont roulant à l'entour, vous taxent de pareſſe:</l>
               <l>Imitez ces oyſeaux; qui redoublant leurs chants,</l>
               <l>Semblent remercier ce gratieux printemps:</l>
               <l>
                  <pb n="10" facs="tcp:16328:6"/>Vos voix, ſont aux refrains des roſignols eſgales,</l>
               <l>Plus douces mille fois, que celles des cigales:</l>
               <l>I'ay laiſſe grand Carlin, &amp; ſes bergers accorts,</l>
               <l>Leurs exercices tous, tant agiles que forts,</l>
               <l>Et ſuiuy de vos pas la route retirée,</l>
               <l>Qui guide vers ces bords, aſſourdis par Nerée,</l>
               <l>Pour avoir mon oreille, &amp; mes ſens enyvrez</l>
               <l>Des chanſons, dont touſiours, mes enfans vous vivrez.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Dieu te garde Androit, Carlin te ſoit propice,</l>
               <l>Tu n'es point à chanter, ny a jouër novice,</l>
               <l>Tes accents ſont plus doux, plus mignons tes accords,</l>
               <l>Que les vers que jadis Titire ſur les bords,</l>
               <l>Chantoit du lac de Mince, ou ceux qu'a Parthenope</l>
               <l>Il chanta, ſurmontant le fils de Calliope:</l>
               <l>C'eſt à toy ſeulement d'oſer mettre la main,</l>
               <l>A ce que d'attenter nous eſſayons en vain,</l>
               <l>Nous voulons convier d'une voix mal-menée,</l>
               <l>La nopciere Iunon, &amp; le doux Hymenée,</l>
               <l>Pour venir appaiſer ce feu du tout divin</l>
               <l>Qu'Amour a inſpiré dans le coeur de Carlin:</l>
               <l>Et pource, que tous deux nous penſons eſtre maiſtres,</l>
               <l>A joüer, &amp; chanter, nos petits vers champeſtres,</l>
               <l>La verve nous à priſe, à nous tirer à part,</l>
               <l>Pour voir lequel des deux, eſt meilleur en ſon art,</l>
               <l>
                  <pb n="11" facs="tcp:16328:6"/>Or nous te voulons faire en ce cas noſtre arbitre,</l>
               <l>Car tu as, a bon droict, d'vn bon Iuge le tiltre.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Andriot.</speaker>
               <l>Le ſujet, vos deſſeins, bergers, me plaiſent bien,</l>
               <l>Et pour oüyr vos chants ie ne refuſe rien.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Robin, tu fais l'appel, çà ſi tu veux commence,</l>
               <l>Tu verras, que l'aſſault aura ſa reſiſtance.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Fille du grand Saturne, à Iupin, femme, &amp; ſoeur,</l>
               <l>Tes paons piafans, frappez d'Amour au coeur</l>
               <l>Attele à ton carroſſe, &amp; pleine de lieſſe,</l>
               <l>Pleine de Majeſté, comme du Ciel maiſtreſse,</l>
               <l>Deſcends ſur ces bas lieux: apporte les ioyaux,</l>
               <l>Que la terre, &amp; la mer, celent dans leurs boyaux,</l>
               <l>Ceinte des Royautez, de glorie couronnée,</l>
               <l>Et touſiours de bon-heur ſans fin environnée,</l>
               <l>Viens feſter avec nous, monſtrer ton coeur enclin,</l>
               <l>Au bien de Marion, &amp; ſon eſpoux Carlin:</l>
               <l>Que la felicité de ce bon temps retourne,</l>
               <l>Qui d'oroit l'univers ſous ton pere Saturne,</l>
               <l>Quand ſans ambition, ſans enuie, ſans Mars,</l>
               <l>Tout vivoit en repos; par cy par là eſpars:</l>
               <l>
                  <pb n="12" facs="tcp:16328:7"/>Qu'on gouſtoit les douceurs, que la ſage nature</l>
               <l>Reſpandoit ſans tout fard, ſur toute creature,</l>
               <l>Qu'on ſuiuoit l'equité ſans contrainte des loix,</l>
               <l>Sand crainte des voleurs on dormoit par le bois:</l>
               <l>La brebis n'auoit peur de la louue felonne,</l>
               <l>La biche s'acoſtoit de la fauue lyonne,</l>
               <l>Des ſources ſourdoit laict, les cheſnes ſuoient miel,</l>
               <l>L'an n'eſtoit qu'vn printemps par la bonté du Ciel:</l>
               <l>On n'avoit point encor entamé la poictrine</l>
               <l>De la feconde terre, &amp; cherché dans ſa mine,</l>
               <l>Ce metal cauſe-mal, qui d'vn teint iauniſſant,</l>
               <l>L'Amour la pieté, la Foy va banniſsant:</l>
               <l>L'enfer n'avoit encor engendré dans ſa pance,</l>
               <l>La blemiſsante envie, &amp; baſse meſdiſance,</l>
               <l>L'orgueil meſpriſe-tout, la ſotte vanité,</l>
               <l>Et le deſir d'avoir, peſte de l'unité:</l>
               <l>La terre n'avoit point ſa face enſeillonnée,</l>
               <l>L'ours n'avoit point encor ſa dentenfellonnée</l>
               <l>Dans le ſang des humains, l'inuiolable foy</l>
               <l>Cymentant les amours, les tenoit en recoy,</l>
               <l>Et la plaintive voix de l'Amoureux Titire,</l>
               <l>Ne chantoit ſes regrets, ne contoit ſon martyre,</l>
               <l>Car de ialouſe peur on n'eſtoit pas atteint,</l>
               <l>Pour loger un tel mal le coeur eſtoit trop ſaint.</l>
               <l>Ceſte infidelité, qui deprave nos ames,</l>
               <l>N'avoit pas infecte les hommes ny les femmes,</l>
               <l>Or, Iunon, ſi tu peux, ameine nous ce bien,</l>
               <l>Accouple Marion &amp; Carlin d'vn tel lien,</l>
               <l>
                  <pb n="13" facs="tcp:16328:7"/>Que le temps mange-tout, l'inconſtante fortune,</l>
               <l>Ne ronge pour iamais, à iamais n'importune:</l>
               <l>Que tous les bergerots qui vivent par ces champs,</l>
               <l>Paiſsant leurs troupeaux gras, entonnans leurs beaux chants,</l>
               <l>Puiſsent, à plein ſouhait, auoir en abondance</l>
               <l>Tout autant de bon-heur; que ton Iupin balance</l>
               <l>De ſa main darde-foudre: où, ſi la cruauté</l>
               <l>De demy-more Ibere, &amp; la deſloyauté,</l>
               <l>Troublant leur doux repos, interro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pant leurs carmes,</l>
               <l>Change leur paix en guerre, &amp; chanſons en alarmes,</l>
               <l>Lors monſtre à ces felons, ces rogues briſe-foy,</l>
               <l>Des hommes &amp; des Dieux qui meſpriſent la Loy,</l>
               <l>Que rien n'eſt aſsez fort contre la force Angloiſe,</l>
               <l>Conjointe auec l'Eſcoſse, &amp; la valeur Françoiſe.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iaquet.</speaker>
               <l>Hymen, Dieu ſouuerain, qui par ta douce Loy</l>
               <l>Detrampes de l'Amour l'amertume &amp; l'eſmoy,</l>
               <l>Adouciſsant les maux dont les vagues Cyprines</l>
               <l>Martyriſant nos coeurs conſumant nos poictrines</l>
               <l>Les chantres emplumez, bourgeois legers de l'air,</l>
               <l>Les poiſsons eſcaillez, citoyens de la mer,</l>
               <l>Et tous les animaux que la feconde terre,</l>
               <l>Ou porte ſur ſon dos, ou dans ſon ſein enſerre,</l>
               <l>A toy ſont homagers, ſans toy, la dure mort</l>
               <l>Exerçant du deſtin l'inevitable effort,</l>
               <l>Depeupleroit le monde, &amp; foulant la nature,</l>
               <l>La ſemence eſteindroit de toute creature:</l>
               <l>
                  <pb n="14" facs="tcp:16328:8"/>Or Hymen ſi iamais le manteau ſa<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>rané</l>
               <l>Tu veſtis fur le dos, le brodequin tanné</l>
               <l>Sur le pied fretillard, vien plein de bons auſpices,</l>
               <l>Amene quant &amp; toy Venus &amp; ſes delices,</l>
               <l>Amene Cupidon, &amp; ſes freres germains,</l>
               <l>Les aiſles fur le dos, les fleſches dans les mains,</l>
               <l>Mais que leur pointe ſoit de bon or bien armée;</l>
               <l>Que leur bleſſure ſoit par la douceur charmée,</l>
               <l>Laiſle par Marion leur ſoit oſtée à tous,</l>
               <l>Qu'il ne s'envolent onc du lit de ſon eſpoux:</l>
               <l>Sur tout, n'oublie point les graces immortelles,</l>
               <l>Venus &amp; ſans appas, quand Venus eſt ſans elles:</l>
               <l>Que ſes gentilles ſoeurs appreſtent vn beau lict,</l>
               <l>Y mettent Marion, que Carlin ſoit conduit</l>
               <l>Par elles ſeulement, &amp; monté dans la couche,</l>
               <l>Ou fors que luy tout ſeul a iamais nul ne <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ouche:</l>
               <l>Loin de la tout regret, loin noiſes, loin malheurs,</l>
               <l>Loin meſcontentement, &amp; loin ialouſes peurs:</l>
               <l>Que le plaiſir touſiours, la concorde y habite,</l>
               <l>Que la couple acouplée eſtroitement, imite</l>
               <l>La vigne porte-grape, en menus entre-lacs</l>
               <l>Qui ſerre des ormeaux, &amp; le corps &amp; les bras;</l>
               <l>Que leur esbat ſucré, dans neuf mois nous produiſe:</l>
               <l>Vn petit Carlotin, qui quelque iour conduiſe</l>
               <l>Les troupeaux de ſon pere, &amp; fauory du ſort,</l>
               <l>Puiſſe eſtre comme luy non moins heureux que fort.</l>
               <l>Mais vous, fatales ſoeurs, qui d'vne main ſevere</l>
               <l>Diſpoſez de nos iours, ſi voſtre loy modere</l>
               <l>
                  <pb n="15" facs="tcp:16328:8"/>Comme on dit iuſtement les choſes d'icy bas,</l>
               <l>Ou en filant la vie, ou coupant le treſpas,</l>
               <l>Filez à mon Carlin, &amp; à ſa belle amie,</l>
               <l>La trame enfante-iours, forte, blanche &amp; unie,</l>
               <l>Et n'approchez, que tard, le trenchant affilé</l>
               <l>Du raſoir cauſe-mort a ce fil bien filé.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Carlin n'eſt point berger accablé de diſette,</l>
               <l>Qui meine un troupeau maigre enflant ſa chalemette</l>
               <l>Soubs les gages d'autruy, il nourrit mille fois</l>
               <l>Beaucoup plus des bergers qu'on ne voit dans les bois</l>
               <l>Des feuilles tomber dru, lors que l'halaine dure</l>
               <l>Des Aquilons, abat leur verte cheueleure:</l>
               <l>Ces bergers, par les bois, par les monts, par les vaux,</l>
               <l>Des brebis gardent plus, des chevres, des taureaux,</l>
               <l>Que des pleurs argentins, la larmoyante aurore</l>
               <l>Ne verſe dans le ſein, de la deeſſe Flore.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Le Pere à Marion eſtoit paſteur plus grand</l>
               <l>Que paſteur de ſon temps, ſon domaine, s'eſtend</l>
               <l>Depuis les bords frilleux de noſtre grand Nerée,</l>
               <l>Iuſqu'aux bords chaleureux de la mer ſans marée:</l>
               <l>Là où iadis les Grecs baſtirent de leurs mains</l>
               <l>La ville, qui premiere arrefta les deſſeins</l>
               <l>
                  <pb n="16" facs="tcp:16328:9"/>De ce grand Dictateur, qui dans la Theſſalie</l>
               <l>Son gendre, le Senat, defit, &amp; l'Italie:</l>
               <l>Le bon Dieu cuiſſe-né, enriche tous ſes champs,</l>
               <l>Ceres la blediere &amp; Pomone en tout temps</l>
               <l>Y ſement leurs threſors, Flore la bigarrée,</l>
               <l>De ſon plus riche eſmail, embellit ſa contrée:</l>
               <l>Ces bergers ſont en nombre aux eſtoilles eſgaux,</l>
               <l>Au ſable de la mer, ſemblables ſes troupeaux.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Carlin eſt deſcendu de la race heroique</l>
               <l>De ce paſteur fameux, hoir de la terre Attique,</l>
               <l>Qui pouſſé d'vn deſir d'eternizer ſon los,</l>
               <l>Commit ſa vie aux vents, &amp; ſon eſpoir aux flots,</l>
               <l>Quand monté ſur le dos du nauſrageux Neptune,</l>
               <l>Par les bords Phariens il chercha ſa fortune,</l>
               <l>Ou, ſuivant le deſſein d'vn magnanime coeur,</l>
               <l>Il fut des ennemis d'Egypte le vainqueur;</l>
               <l>Et eut pour ſon loyer, Scota la fille unique</l>
               <l>Du Roy, qui commandoit la terre Memphitique:</l>
               <l>Mais, n'ayant pas encor aſſouuy ceſte faim</l>
               <l>De gloire, qui touſiours luy becquetoit le ſein,</l>
               <l>Eſsaya derechef les perils de Nerée,</l>
               <l>Et guide par la main des Deſtins, vers Borée,</l>
               <l>Moüilla ſon ancre en fin, &amp; d'vn commun accord</l>
               <l>Et luy &amp; ſes ſuivants, prez l'eſtoille du Nord,</l>
               <l>
                  <pb n="17" facs="tcp:16328:9"/>Entrerent en un pays, que l'Ocean emmure</l>
               <l>Le ceignant a l'entour d'une muraille ſeure;</l>
               <l>Ces bergers, en ceſte Iſle, ont ſuranné les ans,</l>
               <l>Ont veſcu fortunez; malgré l'effort du temps,</l>
               <l>Repouſsé courageux, les guerrieres conqueſtes</l>
               <l>Des Romulides mains, armés de leurs houlettes:</l>
               <l>Ot cent &amp; ſept Paſteurs du ſang Cecropien,</l>
               <l>Et deſcendus treſtous de cet Athenien;</l>
               <l>Ont eu de pere en fils, par une longue ſuite,</l>
               <l>De l'invincible Thule, indomptez, la conduite:</l>
               <l>Iacquin, le trois fois grand, pere du Grand Carlin,</l>
               <l>Le premier commanda par arreſt du deſtin</l>
               <l>Tous les bergers de l'Iſle, appaiſa pacifique</l>
               <l>Leur haine, &amp; leur debat, laiſsa ſon fils unique</l>
               <l>D'icelle l'heritier, luy impoſa le faix,</l>
               <l>De commander ſur eux, &amp; en guerre &amp; en paix:</l>
               <l>Or, Iacquin a jamais, puiſſe ta renommee</l>
               <l>Vivre par tout le monde, en toutes parts ſemee,</l>
               <l>Pour nous avoir conjoints eſtroittement d'vn lien,</l>
               <l>Que rien ne peut diſsoudre: &amp;, Carlin, que ce bien,</l>
               <l>Commence par ton pere, a finir ne commence:</l>
               <l>Que ton heureux Hymen, ta Bretagne &amp; ta France</l>
               <l>Serre d'vn noeud ſi fort, que le temps mange tout,</l>
               <l>De cet accord ſacré ne voye point le bout.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Le paſteur Phrygien qui defendit ſa Troye</l>
               <l>Si vaillamment dix ans, le rampart &amp; la ioye</l>
               <l>
                  <pb n="18" facs="tcp:16328:10"/>De ſes parents chenus, la terreur &amp; l'effory</l>
               <l>Des homicides Grecs, &amp; de leur brave Roy;</l>
               <l>Revenant de l'eſtour des plus chaudes alarmes,</l>
               <l>Du ſang de l'ennemy ayant teintes les armes,</l>
               <l>Embrazé, embraſsa ſa chaſte femme un iour,</l>
               <l>Grand champion de Mars, chaud champio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d'Amour</l>
               <l>De cet embraſsement Francus eut ſa naiſsance,</l>
               <l>Et les François, de luy, leur nom, &amp; leur vaillance,</l>
               <l>De là ſont deſcendus ces preux paſteurs Gaulois,</l>
               <l>Pharamond, &amp; Martel, &amp; Pepin, maintesfois</l>
               <l>Qu'on nous va reno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mant, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> moins pour leur iuſtice,</l>
               <l>Que pour leurs grands exploits achevez en milice,</l>
               <l>Cent langues, &amp; cent voix, ne me ſuffirontpas</l>
               <l>Pour conter les vertus, les hazards, les combats,</l>
               <l>De ces grands Palladins, bergers de Charlemagne,</l>
               <l>En France, en Italie, Afrique &amp; Allemagne.</l>
               <l>Bons Dieux! que diroit-on de ces paſteurs Vallois?</l>
               <l>Que diroit-on bons Dieux! d'un paſteur Navarrois?</l>
               <l>Paſteur, de tous paſteurs ſans doute la merveille,</l>
               <l>Savertu ſans meſure, &amp; patron, ſans pareille,</l>
               <l>Merite bien oe los, car, qui verra iamais</l>
               <l>Paſteur plus fort en guerre ou bien plus iuſte en paix?</l>
               <l>Grand Paſteur ſi le ſort envieux de tes gloires,</l>
               <l>N'euſt coupé (quel malheur!) le fil de tes victories</l>
               <l>D'une main parricide, un ioug peſant &amp; dur,</l>
               <l>Ne chargeroit le col, ne briſeroit le mur</l>
               <l>De tes chers Navarrois, &amp; de ta Pampelonne,</l>
               <l>Voire, le fier Ibereeuſt perdu ſa couronne.</l>
               <l>
                  <pb n="19" facs="tcp:16328:10"/>Hé Dieux! quoy? falloit-il qu'une ſi baſſe main,</l>
               <l>Eſcrivit vos arreſts dans le creux d'un tel ſein?</l>
               <l>Si par le fer trenchant ſa genereuſe vie,</l>
               <l>Luy deuoit eſtre en fin cruellement ravie;</l>
               <l>Mars ſeulement luy-meſme, &amp; ſon glaive vainqueur;</l>
               <l>Devoit eſtre employé pour tranſpercer ce coeur.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Carlin n'eſt pas de ceux qui riches en fortune,</l>
               <l>Logent dans un corps laid, une ame encor commune,</l>
               <l>Qui, par le ſeul ſurcroiſt des biens exterieurs</l>
               <l>Faits grands, ſont ſurmontez par leurs inferieurs,</l>
               <l>Car, quoy que ces gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>deurs ſoient preſque sa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s limites,</l>
               <l>Pour luy &amp; ſes vertus, elles ſont trop petites.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iaquet.</speaker>
               <l>Marion ſi le ſort taſchoit à te pourvoir</l>
               <l>Selon ton bel eſprit, ta beauté, ſon pouvoir</l>
               <l>Seroit defectueux, les corones royales</l>
               <l>Ne ſont a ton merite aucunement eſgales,</l>
               <l>Voire quand tout le monde accepteroit ta Loy,</l>
               <l>Le monde tout entier eſt trop petit pour toy.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Hoſteſſes des foreſts, bocageres Dryades,</l>
               <l>Deeſſes des hauts monts, vous, belles Oreades,</l>
               <l>
                  <pb n="20" facs="tcp:16328:11"/>Si Carlin vous voyez, qui chaſſe quelquesfois</l>
               <l>Sur les monts ſourcilleux, dans l'eſpaiſſeur des bois,</l>
               <l>Ne le regardez pas d'une amoureuſe veuë,</l>
               <l>voſtre eſperance helas! ne ſera que deceuë,</l>
               <l>Car, Carlin ne peut eſtre d'un autr' amour attaint,</l>
               <l>Aymant ſa Marion d'un coeur fidele &amp; ſaint.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Satyres chevre-pieds, &amp; vous Faunes ruſtiques,</l>
               <l>Vous Syluains montagnards, vos geſtes impudiques</l>
               <l>Bridez, quand Marion viſite les guerets,</l>
               <l>Les paſturages gras, les couſtaux, les foreſts,</l>
               <l>Quoy que vos ames ſoient de ſon amour frappées,</l>
               <l>Ne la fouhaitez point, les laſcives Napées,</l>
               <l>Soient l'obiect de vos feux, nul autre que Carlin</l>
               <l>Péut plaire à Marion, quand ſe ſeroit Iupin.</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Robin.</speaker>
               <l>Deux fois le iour aſſis ſur le bord de Nerée,</l>
               <l>Ie diray pour Carlin une chanſon ſacrée,</l>
               <l>Mes Brebis; par les champs les herbes brouteront,</l>
               <l>Les Tritons haut-ſonants, mes chants eſcouteront;</l>
               <l>La mer prendra le nom de Carlin de ma bouche,</l>
               <l>Semant ſon los par tout, &amp; où Phoebus ſe couche,</l>
               <l>Et où ſortant des eaux d'un bien heureux retour.</l>
               <l>Il dore l'univers, &amp; ramene le iour:</l>
            </sp>
            <sp>
               <pb n="21" facs="tcp:16328:11"/>
               <speaker>Iacquet.</speaker>
               <l>Moy, trois fois chaque iour ſur ce mont porte-nuës,</l>
               <l>Diray pour Marion, trois chanſons incognuës:</l>
               <l>Mes chevres chaumeront, charmées par ma voix,</l>
               <l>Et lairont, pour m'oüir, de brouter par les bois:</l>
               <l>Les Sylvains danſeront, au ſon de mes aubades,</l>
               <l>Mes refreins rediront les belles Oreades,</l>
               <l>Ce nom de Marion, le ſuject de mes vers,</l>
               <l>Phoebus le portera par tout cét univers:</l>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Andriot.</speaker>
               <l>Le Soleil ſe couchant, &amp; ſe leuant de l'onde,</l>
               <l>Et d'un tour retourné, touſiouts faiſant la ronde,</l>
               <l>Sous ſon lict, ſon midy, ſon rayonneux matin,</l>
               <l>Tout voyant, ne vit rien digne de mon Carlin</l>
               <l>Que ſeule Marion: &amp; rien ſi digne d'elle</l>
               <l>Que Carlin bel eſpous de ceſte eſpouſe belle:</l>
               <l>Ce beau Dieu qui preſide aux Caſtalides ſoeurs,</l>
               <l>N'entend rien en douceur eſgal à vos douceurs,</l>
               <l>Bons Chantres, bien eſgaux, vos gloires ſoient pareilles</l>
               <l>Carlin &amp; Marion, vous puiſſent à merueilles</l>
               <l>Cherir inceſſamment, loin, loin, de tout mal-heur</l>
               <l>Puiſſiez vous tous vos ans paſſer ſous leur Grandeur:</l>
               <l>Si que le temps mangeur, qui goulu tout devore,</l>
               <l>Leurs noms, &amp; leur vertus dans vos eſcrits honore.</l>
            </sp>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
